\section{Définition du protocole de test}

Cette section présentera le protocole utilisé lors des tests expérimentaux
soumis aux personnes de l'échantillon. Chaque phase s'executera en deux
instances parallèles, une par machine. chaque instance sera isolée physiquement
l'une de l'autre, afin de ne pas créer d'interférences.

  \subsection{Notes concernant le protocole}
  Lors du test, deux types d'indicateurs seront analysés (Les codes permettant
  de les identifier dans la suite de ce document sont entre
  parenthèses)\footnote{Les sigles sont tirés de l'anglais. Ex: Coque -> SH
  (SHell)} :

  \begin{itemize}
    \item \emph{Les IHM :} clavier (KB), Trackpoint (TKP), touchpad (TP), coque
    de l'ordinateur (SH).

    \item \emph{Les points de confort :} poids (WGT), chaleur (HT),
    nuisances sonores (NO).

    \item \emph{les points utilisateurs :} inconfort physique et douleurs (RSI)
  \end{itemize}

  Afin de représenter synthétiquement la nature et les objectifs de chaque test,
  une notation à base de symboles \textbf{+}.

  Exemple :

  \textbf{Test d'endurance clavier} (KB++ RSI++ SH+)

  Cela signifie que ce test met l'accent sur le clavier et les troubles ou
  inconfort de l'utilisateur. Toutefois, en se servant du clavier, l'utilisateur
  est forcément en interaction avec la coque de l'ordinateur. Une petite partie
  du questionnaire en relation avec le test peut donc concerner la coque de
  l'ordinateur.

Le protocole de test se déroule en phases (tests unitaires).

  \subsection{Test de préchauffage \textnormal{(KB+ TKP+ TP+ SH+ WGT+ NO+)}}
  Durée : 8 minutes.\\
  Appréhension de la machine et des IHM (clavier, périphérique(s)
  de pointage via la manipulation de fenêtres et d'un navigateur web. À la fin
  de cette phase, l'échantillon sera soumis, à la première partie du
  questionnaire, chargée de recueillir des informations qualitatives
  (impressions personnelles).

  \vspace{20pt}
  2 minutes de réponse au questionnaire et de pause physique.

  \subsection{Test d'endurance - Clavier \textnormal{(KB++ RSI++ SH+)}}
  Durée : 8 minutes.\\
  Évaluation de l'endurance du sujet et de son ressenti vis-à-vis des deux
  types de claviers. Pour etre valide, le sujet devra taper à la plus grande
  vitesse possible tout en conservant un minimum de corrections de frappe
  clavier nécessaires. L'accent de ce test est bien entendu porté sur le
  clavier, principale IHM d'un ordinateur portable, et ses valeurs ergonomiques
  au service de l'utilisateur. Toutefois la coque de l'ordinateur portable est
  le support direct des poignets, là où passe le canal carpien, un des
  principaux accusés dans un TMS. Le test portera logiquement sur ces deux
  points.

  Le sujet devra simplement recopier un texte écrit en français. la longueur du
  texte sera volontairement exagérée afin que les plus rapides effectuent 8
  minutes complètes de frappe rapide.

  Le questionnaire sera principalement orienté vers le qualitatif, les mesures
  quantitatives étant relevées par l'observateur pour valider le test.

  \vspace{20pt}
  2 minutes de réponse au questionnaire et de pause physique.

  \subsection{Test d'effort - Touchpad | Trackpoint \textnormal{(TKP++ TP++ RSI++)}}
  Durée : 3 minutes.\\
  Test relativement éprouvant qui se place idéalement après le test d'endurance
  clavier. En effet, la mémoire musculaire acquise par une longue pratique sur
  un clavier permet de compenser en partie la fatigue musculaire, grâce en
  partie à l'usage d'un vocabulaire limité et de la fŕéquence statistique de
  frappe de certains symboles en fonction de la langue écrite.
  Or dans l'utilisation d'un périphérique de pointage, cette mémoire musculaire
  n'intervient pas, et après les deux précédents tests, le sujet est normalement
  proche de l'épuisement musculaire. L'objectif n'est pas de torturer le sujet,
  mais d'extrapoler des observations relativement fiable à partir d'un exercice
  intense mais court.

  Dans cet exercice, le sujet devra essentiellement manipuler des objets
  graphiques (fenêtres, bordures, barres de défilement,...) sans jamais
  discontinuer.

  \vspace{20pt}
  2 minutes de réponse au questionnaire et de pause physique.

  \subsection{Test d'effort - Coque \textnormal{(RSI++ SH++)}}
  Durée : 3 minutes.\\
  Test important dans l'étude des impacts d'un design donné sur les conséquences
  physiologiques portées à un opérateur humain. Le sujet devra manipuler de la
  manière de son choix le clavier, mais en maintenant un contact ferme avec la
  partie inférieure de la coque de l'ordinateur (repose-poignet). L'observateur
  prendra soin de demander des mouvements excessifs à l'utilisateur. L'objectif
  est d'observer la corrélation éventuelle entre douleurs et design non-adapté
  (cf Analyse technique \ref{analyse_technique} page \pageref{analyse_technique},
  Le MacBook offre des contacts très aigüs, contrairement à la forme profilée
  du X300).

  \vspace{20pt}
  2 minutes de réponse au questionnaire et de pause physique.

  \subsection{Test de position et confort \textnormal{(SH++ RSI+ WGT+ HT+ KB+)}}
  Durée : 8 minutes.\\
  L'objectif de ce test est relativement simple et permet également au sujet de
  s'offrir un peu de repos physique. Dans ce test, il lui sera demandé
  d'utiliser l'ordinateur en naviguant sur Internet, en effectuant des tâches
  simple à son rythme, mais dans au moins deux positions radicalement
  différentes. La première position sera une position saine telle que recommandé
  par les constructeurs (poignets dans l'ailgnement des bras, pieds à plat au
  sol, dos droit, nuque la moins courbe possible, le regard au-dessus de
  l'écran...). Cette position témoin servira de test final pour départager les
  deux machines. Néanmoins, pour être représentatif, ce test doit aborder un
  deuxième type de position, celle qui vient naturellement à l'esprit du sujet,
  et qui n'est que trop rarement conforme aux recommendations. Ainsi le sujet
  sera invité à s'installer à sa guise sur un canapé. Ce test permet alors de
  dégager deux mesures, toutes deux pertinentes.

  \vspace{20pt}
  2 minutes de réponse au questionnaire et de pause physique.

  \vspace{20pt}
  \textbf{Durée totale de la session de test : 40 minutes.} Ce qui rend ce test
  intense, et relativement long. Par chance, l'échantillon est déjà prévenu.
  Aucun antécédent particulier n'est requis, pas de repos physique quelques
  jours avant le test.

\nopagebreak
